落錯車！ 八歲兒質問父：如果無賣樓我哋會幾好

賣樓後的九年來一直租住單位至今，馬先生期間曾試過抽居屋卻落空，三年前樓價瘋癲時亦曾遇上業主加租兩成被迫遷，年紀細細的八歲兒子目睹也不禁問「如果我哋當年無賣層樓應該會幾好」父親只好向他詳細解釋，再補加一句勵志明言「如你日後有能力，你也可以自己賺錢買，爸爸未必有能力幫你置業，有樓留給你也未必是好事，自己要努力！」。

談及現時發展商不斷推出的新樓的劏房單位，馬先生認為不切實際：「二百呎究竟點一家人一起生活，我睇新聞見到好多人死慳死底，要家人協助上會比首期，死慳死底去供款，每日消費五十蚊，交通、食飯甚至連日用品每一樣都要慳住用，究竟係咪好事？！每日返工十幾二十個鐘，無基本消費娛樂，倘若日後樓市逆轉會點？！」

他認為不會刻意去追價入市，買不起物業也能夠生活，最重要心態自行調節，有地方可讓家人安頓下來，日常生活沒有影響便可。

馬先生在2005年新婚後以108萬購入青衣美景花園524呎兩房單位，當年有九成半按揭，實際只需約六萬元首期，再加上律師費、釐印費及傢具等，十多萬元已能應付，「當年每月供款五千多元，好舒服。」

直至零八年兒子出世，馬先欲轉換較大的單位讓家人住得舒適，加上單位日久失修需要花錢進行裝修，認為換樓可一舉兩得。「當時樓價升了一半，我想轉換單位，但當我放盤後，卻找不到理想的合適單位，只好暫時租單位，再將錢做另類投資及生意，想等下一個機會。」

馬生認為零八年的樓價是平穩發展，不會急於上升，可惜事與願違，樓價不斷高升，他已經負擔不起首期，所以一直租單位至今。

眼見樓價不斷上升時，他起初覺得只是泡沫而已，「由我賣掉物業開始，我覺得賺取五成已算好高，但轉眼間發現仲厲害，再上升至一倍二倍，甚至乎三倍，本來以一百萬元買，直至去年要花四百萬，價錢相差得太遠，根本追唔到，就算負擔得起首期，每月的供款也很吃力。」現時所賣掉的單位已升值至四百五十萬元。

他坦承某時期確實有後悔過賣掉自住物業，因為並非在最高位的價錢放盤，「但我始終是有賺錢，只是無賺到最盡，邊個識睇高位？呢個係自己選擇，當年負資產情況也是經驗及歷史，世界及經濟不斷循環，我唔相信樓價一直向上，總會有人無法接貨，只好等待下一個機會，現在要做好準備。」

月經？

父親只好向他詳細解釋，再補加一句勵志明言「如你日後有能力，你也可以自己賺錢買，爸爸未必有能力幫你置業，有樓留給你也未必是好事，自己要努力！」。

仔仔: 屌你咩老豆

居屋入伙未
有冇j估價

自住樓都敢賣 而且唔係即刻買番
等於拎緊自己生活做賭注

【本報訊】兩年前以市價七折推售的天水圍屏欣苑，業主近月陸續收鎖匙入伙。《蘋果》記者與驗樓師到屏欣苑「樓王」單位驗樓，這個有3房2廁、實用面積約570呎的單位，驗樓師發現全屋有多達25塊空心磚、廚房門套罅隙更可揳入一個2元硬幣，最嚴重是單位牆身及天花遍佈「沙眼」及氣孔。驗樓師質疑是工人趕工及牆身批盪手工差所致，形容「都幾震撼」，若以新樓標準而言絕不能接受。

記者：譚靜雯

天水圍屏欣苑2016年推售，合共3座，有2,409個單位，當時以市價七折推售，售價由149.6萬元至316.4萬元。事隔兩年，屏欣苑業主近月陸續收鎖匙入伙。《蘋果》記者隨資深驗樓師賴達明到屏欣苑高層一個實用面積約570平方呎的單位驗樓。該單位售價大約316萬元，屬於3睡房2浴廁「樓王」，景觀開揚，甚至可眺望洪水橋。

廚廁磚空心 門罅可揳硬幣

賴達明驗樓後發現單位有多個問題，包括廚房及廁所有多達25塊空心磚、廚房門套罅隙更可揳入一個2元硬幣、廁所洗手盆水龍頭不穩固，最嚴重是單位內的牆身及天花遍佈「沙眼」及氣孔，「沙眼唔會開口，會見到一點點，而見到有窿就係氣孔」。其中兩個睡房的天花及牆身更最少有40多處的「沙眼」及氣孔，「外觀好肉酸，代表油漆批盪做得好差、好求其」。

他續稱，該單位「沙眼」及氣孔肉眼清晰可見，情況屬嚴重，「做咗油漆批盪都見到呢個情況真係好少見，如果私樓係絕對唔會發生」，又形容「肉眼望落去都幾震撼，成個牆身、油漆批盪係穿晒窿，油漆批盪牆身應該係平滑冇窿，唔能夠接受」。該單位評分僅得46.06分，屬不合格水平。

承建商：不影響結構安全

賴達明指出，過去驗樓時曾經在大廈的外牆發現氣孔，在單位內牆出現大量氣孔屬於少見，質疑是工人趕工或牆身批盪手工差，「輕則就影響外觀，最擔心氣孔及沙眼來自石屎，如果石屎有氣孔，鋼筋保護力不足，驚會影響到鋼筋容易生銹……影響耐用性」。他建議業主將牆身及天花的批盪鏟走，「睇吓啲窿會唔會係石屎（出現），如果鏟走批盪見到石屎有窿……可能要補石屎」。

屏欣苑承建商協興工程有限公司回應指，有嚴謹的質量監控機制，確保工程質量符合要求，又指牆身、天花的沙眼、氣孔問題均不影響結構安全，若業主發現單位有需要執修，可向入伙收樓大使或屋苑管理處提交報表，協興會跟進維修。協興又指，這些執修個案只屬少數個別例子，會持續檢討及改進監控管理，進一步提升品質。

賣自住樓就抵撚死啦

一睇就知基層樣

屌你唔係應該睇岩左先賣

諗諗下如果佢冇落錯車
咁既人on99 就可以安享晚年
公平咩

其實係佢戇鳩 話明換樓就梗係睇啱心水先即刻換 賣完先慢慢睇，真係睇足十年

記得有另一單又係戇撚鳩

走去賣自住樓

租樓租左十年

近來接火棒上車

警世文😭